# MAI Lesson 4 – Classes
## Работа с классами и их методами

#### HomeWork
1. Упакуйте код для работы с командной строкой для своей игры в класс CmdLineParser (по аналогии с примеров в файле mai_classes_p1.py)
2. Создайте свой базовый класс Game с методами, которые были бы типичными для игры "угадайки". Примеры таких игр - "Угадай число", "Виселица" (угадай слово), "Крокодил" (угадай картинку) и т.п. От этого класса на следующем занятии мы унаследуем класс GuessTheNumberGame
3. Реализуйте самостоятельно класс для ведения лога Logger

#### Helpful
- [Классы в Python](https://python-scripts.com/python-class)
- [IBM – Программирование на Python: Часть 6. Классы](https://www.ibm.com/developerworks/ru/library/l-python_part_6/index.html)
- [Habr – ООП с примерами (часть 1)](https://habr.com/ru/post/87119)
- [Habr – ООП с примерами (часть 2)](https://habr.com/ru/post/87205/)   

#### Info
**ООП**
- *Полиморфизм* – это 
- *Инкапсуляция* – это
- *Наследование* – это
- *Композиция* – это
- *Абстракция* – это

**Класс** – базовое описание сущности. Пример: абстрактный автомобиль, у которого всега имеется двигатель, колеса и педали.
- *Объект (экзепляр) класса* – это отдельный представитель класса. Пример: конкретный автомобиль с определенными характеристиками.
- *Инстанс класса* – это
- *Интерфейс* – это набор методов класса, доступных для использования другими классами.



Полиморфизм: в разных объектах одна и та же операция может выполнять различные функции. Например, оператор + для чисел, строк и списков
Инкапсуляция: можно скрыть ненужные внутренние подробности работы объекта от окружающего мира. "Служебные" атрибуты внутри класса, к которым нет доступа извне
Наследование: следующий класс создается на базе предыдущего, как его потомок, и берет себе типовые операции этого класса
Композиция: объект может быть составным и включать в себя другие объекты.

Объект класса и инстанс класса - это два разных объекта. Первый генерируется на этапе объявления класса, второй - при вызове имени класса. Объект класса может быть один, инстансов класса может быть сколько угодно.

Обычно первый аргумент в имени метода — self. Как говорит автор языка Гвидо Ван Россум, это не более чем соглашение: имя self не имеет абсолютно никакого специального значения. self полезен для того, чтобы обращаться к другим атрибутам класса



1. **Логирование**

	Функция `open` создает пустой текстовый файл. Параметры:
	- `w` – открыть на запись (сотрет все, что было);
	- `a` – открыть на дозапись (пишет в конец существующего файла);
	- `r` – открыть на чтение (дефолтый);
	- `encoding='utf-8'` – означает, что файл создается в кодировке `UTF-8`.

	```python
	from datetime import datetime

	with open('fileName.txt', 'w', encoding='utf-8') as f:
		f.write("{} {}".format(datetime.now().strftime("%Y-%m-%d %H:%M:%S"), text))
		f.write("\n")
	```

2. **Вызов скрипта с параметрами из командной строки**

	**2.1.** Запуск скрипта
	- Первым пишем название программы, которую мы запускаем. У нас это будет python.exe или просто python.
	- Скрипт лучше запускать из той директории, в которой он находится.
	- Если python.exe определен в системных переменных, можно писать просто python.
	- Если нет, придется писать полный путь. Например: `C:\PythonVenv\vePython36\Scripts\python.exe myScript.py`

	**2.2.** Задание параметров

	Первый параметр – имя самого скрипта: *.py. Далее идут все остальные параметры: ключи и их значения, т.е. "настройки" нашего скрипта.

	Параметры оформляются следующим образом:
	- Сокращенное название ключа вызываем с одним тире: `-d` (также бывает `/d`);
	- полное название ключа вызываем с двумя тире: `--digits`, но может встречаться и `-digits`
	- после названия ключа идет его значение (если оно есть) через пробел: `--digits 4`, `--logfile d:\tracelog.log`
	- либо может быть сложнее, например, когда присваивается определенное значение `==`. Примеры из реальной жизни:
		```python
		python -m pip install –upgrade pip
		python -m pip install pip==18.1
		```

	**2.3.** Функция main
	
	Для того, чтобы запущенный из командной строки скрипт работал, в нем должна быть функция `main` (аналогично С++ и другим языкам)

	```python
	# написать в коде
	if __name__ == "__main__":
		main()
	```

	```python
	# определить функцию main:
	def main():
		pass # тело функции
	```
	Передача параметров в функцию не требуется, т.к. они уже хранятся в глобальной переменной `sys.argv`

3. **Реализация параметров командной строки для скриптов python**

	**3.1.** Через простой список параметров `sys.argv`. Тип: list. Разбор: полностью вручную. Это аналог передачи списка неименованных параметров неизвестной длины: `*args`. Примерная стратегия: находим элемент списка с известным нам названием и берем следующий за ним элемент-значение

	```python
	args = sys.argv[1:]

	if "--digits" in args:
	    position = args.index("--digits") + 1
	    arg = args[position]
	```

	**3.2.** Через модуль `argparse`, который сделает все это за нас. Это аналог передачи списка именованных параметров неизвестной длины: `**kwargs`

	```python
	def createParser():
	    parser = argparse.ArgumentParser()
	    parser.add_argument(имя_параметра, тип_параметра, значение_по_умолчанию, описание_параметра)
	    return parser
	```

	```python
	def main():
	    parser = createParser()
	    args = parser.parse_args(sys.argv[1:])
	```

    - `args.digits` – значение параметра "--digits"
    - `vars(args)` – получить все пары "параметр-значение" в виде словаря. точно так же, как для `**kwargs`

	**Важно!** В любом из вариантов необходимо исключить первый по счету параметр (имя скрипта): `sys.argv[1:]`
